\documentclass[11pt]{amsart}
\usepackage{geometry}                % See geometry.pdf to learn the layout options. There are lots.
\geometry{letterpaper}                   % ... or a4paper or a5paper or ... 
%\geometry{landscape}                % Activate for for rotated page geometry
%\usepackage[parfill]{parskip}    % Activate to begin paragraphs with an empty line rather than an indent
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{xcolor}% para cuadros negros con texto verde
\usepackage{listings}
\DeclareGraphicsRule{.tif}{png}{.png}{`convert #1 `dirname #1`/`basename #1 .tif`.png}

\title{Usando Git para guardar proyectos TeX}
\author{Rubén G. Soria Soria}
\date{}                                           % Activate to display a given date or no date

\begin{document}
\maketitle
\section{Configuración global}
\label{confglobal}
Para trabajar con git, en nuestra computadora local, necesitamos configurar un nombre de usuario y un correo electrónico; esto se hace una única vez en una computadora por lo que no es necesario memorizar estos pasos.\newline
Nos vamos a la termnal y escribimos el siguiente comando, reemplazando "WinTux" por el nombre del usuario que uses:\newline
\colorbox{black}{\color{green}
	\parbox{1.0\textwidth}{\small
		\texttt{
			rusokverse@MacBook-Pro-de-Ruben \~{} \% git config --global user.name "WinTux"
		}
	}
}\newline
Tras presionar [ENTER] habrá asignado el nombre a user.name, entonces ejecutamos el siguiente comando, reemplazando el correo por el que uses:\newline
\colorbox{black}{\color{green}
	\parbox{1.0\textwidth}{\small
		\texttt{
			rusokverse@MacBook-Pro-de-Ruben \~{} \% git config --global user.email "rusok.software@gmail.com"
		}
	}
}\newline
y también se presiona [ENTER]\newline

\section{Ubicándonos en un proyecto TeX}
\label{proy}
Desde la terminal nos vamos al folder que contiene nuestro proyecto TeX, que podría contener varios archivos *.tex e incluso sub folders, no hay problema en ello.\newline
En mi caso usaré el presente proyecto TeX para el ejemplo, viendose mi terminal así:\newline
\colorbox{black}{\color{green}
	\parbox{1.0\textwidth}{\small
		\texttt{
			rusokverse@MacBook-Pro-de-Ruben UsandoGit \% pwd\newline
			/Users/rusokverse/Documents/DocumentosTeX/UsandoGit\newline
			rusokverse@MacBook-Pro-de-Ruben UsandoGit \% ls -l\newline
			total 112\newline
			-rw-r--r--\hspace{2em}1 rusokverse  staff\hspace{3em}168 May 27 11:31 gitparalatex.aux\newline
			-rw-r--r--\hspace{2em}1 rusokverse  staff\hspace{2em}11383 May 27 11:31 gitparalatex.log\newline
			-rw-r--r--\hspace{2em}1 rusokverse  staff\hspace{2em}29670 May 27 11:31 gitparalatex.pdf\newline
			-rw-r--r--\hspace{2em}1 rusokverse  staff\hspace{3em}975 May 27 11:31 gitparalatex.synctex.gz\newline
			-rw-r--r--@\hspace{1em} 1 rusokverse  staff\hspace{3em}758 May 27 11:31 gitparalatex.tex
		}
	}
}\newline
Ahora que estamos en el folder del proyecto LaTeX, vamos a iniciar un repositorio local Git:
\colorbox{black}{\color{green}
	\parbox{1.0\textwidth}{\small
		\texttt{
			rusokverse@MacBook-Pro-de-Ruben \~{} \% git init
		}
	}
}\newline
Mostrándonos:\newline
\colorbox{black}{\color{green}
	\parbox{1.0\textwidth}{\small
		\texttt{
			Initialized empty Git repository in /Users/rusokverse/Documents/DocumentosTeX
			/UsandoGit/.git/
		}
	}
}\newline
Esto hará que nuestro folder actual (el proyecto) esté listo para manejarse con versionamiento Git, pero aún no hay ningún archivo que esté agregado a esta ventaja; entonces podemos agregar todo con un [punto] o podemos agregar ciertos archivos, o folders, especificándolos puntualmente; por ejemplo, solo me interesa que se guarden los archivos \texttt{*.tex} y \texttt{*.pdf} por lo que escribiré el comando:\newline
\colorbox{black}{\color{green}
	\parbox{1.0\textwidth}{\small
		\texttt{
			rusokverse@MacBook-Pro-de-Ruben \~{} \% git add *.tex *.pdf
		}
	}
}\newline
Con esto solo se versionarán los archivos *.tex y ningún otro formato; si tenemos folders dentro que tiene imágenes u otros *.tex y queremos que formen parte del versionamiento, podemos agregarlos, depués del comando anterior:\newline
\colorbox{black}{\color{green}
	\parbox{1.0\textwidth}{\small
		\texttt{
			rusokverse@MacBook-Pro-de-Ruben \~{} \% git add capitulos/ imagenes/
		}
	}
}\newline
Donde el ejemplo anterior agregará a Git los folders "capitulos" e "imagenes" y todo su contenido.\newline
Lo anterior nos permitirá no subir archivos temporales (basura) a nuestro repositorio remoto (GitHub o GitLab) ni seguirle la traza a estos archivos y sus cambios en la computadora local.\newline
\subsection{Alternativa con \texttt{.gitignore}}
En lugar de haber escrito \texttt{git add} listando archivos/folders que queremos que sean agregados, podríamos crear un archivo en el folder del proyecto con el nombre "\texttt{.gitignore}" donde pondríamos los nombres de archivos, las extensiones de archivo y/o los nombres de folders que no queremos que participen de Git (que sean ignorados):\newline
\colorbox{black}{\color{green}
	\parbox{1.0\textwidth}{\small
		\texttt{
			rusokverse@MacBook-Pro-de-Ruben UsandoGit \% vi .gitignore    
		}
	}
}\newline
Agregando el siguiente contenido (\texttt{i} para iniciar la edición y \texttt{:wq} para guardar\&salir):
\colorbox{black}{\color{green}
	\parbox{1.0\textwidth}{\small
		\texttt{
			*.log\newline
			*.aux\newline
			*.gz\newline
			folderPruebas
		}
	}
}\newline
Así, en el ejemplo anterior se ignorarán todos los archivo con extensión \texttt{*.log}, \texttt{*.aux} y el folder \texttt{folderPruebas} (asumiendo que existe y no nos importa su contenido).
\section{Guardar cambios de forma local}
\label{guardalocal}
Ya sea para el primer guardado en Git como para siempre que queramos guardar cambios hechos en nuestro proyecto, lo ejecutamos con un commit\footnote{mediante la terminal y estando en el folder del proyecto} así:\newline
\colorbox{black}{\color{green}
	\parbox{1.0\textwidth}{\small
		\texttt{
			rusokverse@MacBook-Pro-de-Ruben UsandoGit \% git commit -m "Primer commit de mi ejemplo TeX."
		}
	}
}\newline
Donde ponemos, entre comillas, el mensaje motivo de nuestros cambios en el proyecto; por ejemplo, correcciones ortográficas, agregado de imágenes o diagramas, avance de una sección, etc.\newline
Tras ejecutar el comando de commit nos mostrará algo semejante a lo siguiente\footnote{Yo usé .gitignore pero olvidé agregar *.gz por lo que se incluye en mi ejemplo.}:\newline
\colorbox{black}{\color{green}
	\parbox{1.0\textwidth}{\small
		\texttt{
			[main (root-commit) d7397c9] Primer commit de mi ejemplo TeX.\newline
			 4 files changed, 114 insertions(+)\newline
			 create mode 100644 .gitignore\newline
			 create mode 100644 gitparalatex.pdf\newline
			 create mode 100644 gitparalatex.synctex.gz\newline
			 create mode 100644 gitparalatex.tex
 		}
	}
}

NOTA: Si, por alguna razón, muestra un mensaje en consola en donde en una de las primeras líneas diga algo como \texttt{Changes not staged for commit} listando archivos en color rojo o naranja, solo queda ejecutar los \texttt{add} como se vieron en la sección \ref{proy}, o solamente "\texttt{git add .}" si contamos con el archivo \texttt{.gitignore}.
\section{Guardar cambios de forma remota}
Para esto se asume que ya contamos con una cuenta en GitLab (email asociado y password de GitLab).\newline
Estando en la página de GitLab procedemos a crear un nuevo proyecto mediante el botón \texttt{New project} -> \texttt{Create blank project}, donde le daremos un nombre, elegiremos si será público o privado y nos aseguraremos de no crear un README pues no es necesario; entonces presionamos \texttt{Create project}, tras haberlo creado, obtenemos el enlace *.git de este proyecto cando clic en el botón \texttt{Code} y eligiendo \texttt{Clone with HTTPS} que en mi caso es \texttt{https://gitlab.com/rusok/tex-con-git.git}.\newline
Ahora volvemos a la terminal y, estando en el folder del proyecto, escribimos:\newline
\colorbox{black}{\color{green}
	\parbox{1.0\textwidth}{\small
		\texttt{
			rusokverse@MacBook-Pro-de-Ruben UsandoGit \% git remote add origin https://gitlab.com/rusok/tex-con-git.git
 		}
	}
}\newline
Reemplazando por la URL propia le damos [ENTER]; con esto ya se habría asociado con un destino remoto pero aún no se enviaron los cambios hasta dicho proyecto remoto.
\subsection{Enviando cambios al proyecto remoto}
Simplemente ejecutamos el comando de push así:\newline
\colorbox{black}{\color{green}
	\parbox{1.0\textwidth}{\small
		\texttt{
			rusokverse@MacBook-Pro-de-Ruben UsandoGit \% git push -u origin main
		}
	}
}\newline
que nos solicitará usuario y contraseña de GitLab, mostrándonos algo como esto:\newline
\colorbox{black}{\color{green}
	\parbox{1.0\textwidth}{\small
		\texttt{
			Username for 'https://gitlab.com': rusok\newline
			Password for 'https://rusok@gitlab.com': \newline
			Enumerating objects: 6, done.\newline
			Counting objects: 100\% (6/6), done.\newline
			Delta compression using up to 4 threads\newline
			Compressing objects: 100\% (5/5), done.\newline
			Writing objects: 100\% (6/6), 102.28 KiB | 14.61 MiB/s, done.\newline
			Total 6 (delta 0), reused 0 (delta 0), pack-reused 0\newline
			To https://gitlab.com/rusok/tex-con-git.git\newline
			 * [new branch]      main -> main\newline
			branch 'main' set up to track 'origin/main'.
		}
	}
}
\section{Si queremos trabajar con este mismo proyecto desde otra computadora}
\label{trabajarotra}
Vamos a asegurarnos, si es la primera vez, de realizar los pasos de la primera sección \ref{confglobal} ya sea con los mismo datos u otros de la primera computadora.\newline
Entonces obtenemos el enlace de la página GitLab propio de nuestro proyecto y, en la terminal nos vamos al folder Documentos u otro folder donde vayamos a agrupar nuestros proyectos TeX, entonces vamos a ejecutar el comando:\newline
\colorbox{black}{\color{green}
	\parbox{1.0\textwidth}{\small
		\texttt{
			rusok@oracle MisProyectosLaTeX \% git clone https://gitlab.com/rusok/tex-con-git.git
		}
	}
}\newline
Con lo que creará un folder con el mismo nombre de nuestro proyecto en GitLab; ahí dentro está el proyecto y podemos trabajar con él usando el software que usamos para editar documentos TeX.
\subsection{Guardar los cambios localmente}
\label{local}
Una vez que hayamos concluido el trabajo con nuestro proyecto por hoy, procedemos a guardar los cambios en esta computadora con el comando visto en la sección de cambios locales \ref{guardalocal}
\subsection{Guardar los cambios remotamente}
\label{remoto}
Entonces procedemos a subirlo al proyecto remoto de GitLab con:\newline
\colorbox{black}{\color{green}
	\parbox{1.0\textwidth}{\small
		\texttt{
			rusok@oracle MisProyectosLaTeX \% git push origin main
		}
	}
}\newline
\section{¿Qué pasa si hice cambios en una computadora y quiero seguir trabajando desde otra computadora?}
Simplemente descargamos los cambios desde GitLab con:\newline
\colorbox{black}{\color{green}
	\parbox{1.0\textwidth}{\small
		\texttt{
			rusokverse@MacBook-Pro-de-Ruben UsandoGit \% git pull
 		}
	}
}\newline
Es así de sencillo porque se asume que desde esta computadora el proyecto ya está vinculado con el proyecto remoto en GitLab, de no estarlo claramente que se deberá clonar primero como se vio en la sección \ref{trabajarotra}.\newline
A partir de acá, siempre que terminemos de trabajar con nuestro proyecto, ejecutaremos lo ya descrito en las sub secciones \ref{local} y \ref{remoto} pero podríamos cambiar el \texttt{push} de la sección \ref{remoto} por: \texttt{git push} simplemente, esto porque luego de la primera vez, ya sabrá que debe ir a la rama main.
\section{Ejemplo de comandos completos, tras haber realizado cambios que quiero subir}
\begin{lstlisting}
rusokverse@MacBook-Pro-de-Ruben UsandoGit % git status
On branch main
Your branch is up to date with 'origin/main'.

Changes not staged for commit:
  (use "git add <file>..." to update what will be committed)
  (use "git restore <file>..." to discard changes in working directory)
	modified:   gitparalatex.pdf
	modified:   gitparalatex.synctex.gz
	modified:   gitparalatex.tex

no changes added to commit (use "git add" and/or "git commit -a")
rusokverse@MacBook-Pro-de-Ruben UsandoGit % git add *.pdf *.tex
rusokverse@MacBook-Pro-de-Ruben UsandoGit % git status         
On branch main
Your branch is up to date with 'origin/main'.

Changes to be committed:
  (use "git restore --staged <file>..." to unstage)
	modified:   gitparalatex.pdf
	modified:   gitparalatex.tex

Changes not staged for commit:
  (use "git add <file>..." to update what will be committed)
  (use "git restore <file>..." to discard changes in working directory)
	modified:   gitparalatex.synctex.gz

rusokverse@MacBook-Pro-de-Ruben UsandoGit % git commit -m "Ultimo cambio."       
[main 86b5b23] Ultimo cambio.
 2 files changed, 6 insertions(+), 2 deletions(-)
rusokverse@MacBook-Pro-de-Ruben UsandoGit % git push                      
Enumerating objects: 7, done.
Counting objects: 100% (7/7), done.
Delta compression using up to 4 threads
Compressing objects: 100% (4/4), done.
Writing objects: 100% (4/4), 31.53 KiB | 7.88 MiB/s, done.
Total 4 (delta 3), reused 0 (delta 0), pack-reused 0
To https://gitlab.com/rusok/tex-con-git.git
   dae7b2b..86b5b23  main -> main
\end{lstlisting}

Explicación por partes\newline
Tras ejecutar \texttt{git status} veo que me lista archivos que sufrieron cambios en mi proyecto local, pero que no están considerados para el commit, así que procedo a agregar solo a aquellos archivos que quiero que formen parte del commit con \texttt{git add *.pdf *.tex}, entonces vuelvo a ejecutar \texttt{git status} que me dice que los archivos cambiados y considerados para el commit son dos además de mostrarme el archivo que cambió pero que no está incluido para el commit, ese gz que no me interesa; entonces, procedo a ejecutar el  \texttt{git commit} con un mensaje y eso solo causará que se haya guardado localmente; para que se vaya al proyecto remoto el GitLab ejecuté  \texttt{git push} y listo.

\section{Temas no tocados}
Git es una herramienta que también sirve para el trabajo en grupo, además de soportar un trabajo con multiples ramas (cambios alternativos que no afectan al flujo principal del proyecto) pero esos son temas que escapan a los fines de este documento.
\end{document}  